% Chapter Template
% cSpell:words parencite onfwhitepaper includegraphics resizebox sdncomponents
% linewidth comparqui redireccionar enrutamiento subfigure toposdn Nicira toposinsdn
\chapter{Marco teórico} % Main chapter title

\label{Chapter2} % for referencing this chapter elsewhere, use \ref{ChapterX} En
En este capítulo se trata, en primer  lugar, el modelo de interconexión de sistemas
abiertos,  mayormente  conocido   como  modelo  OSI  (en   inglés,  \textit{Open  System
Interconnection}). Qué es, cómo se compone y qué funcionalidad cumple cada capa.

En segundo lugar,  se visita el concepto de  MAC o Control de Acceso  al Medio y
qué funcionalidades debe brindar en el  estándar Ethernet 802.3 IEEE. Además, se
ubicará la capa MAC  dentro del modelo de capas OSI  para darle semántica dentro
de este modelo haciendo especial foco en  las capas superiores e inferiores a la
MAC.

En tercer  lugar se detallan las  especificaciones que brinda el  estándar 802.3
respecto a la capa MAC en  Ethernet. Esto implica las interfaces específicas que
define cómo se conforma una trama Ethernet, entre otras cosas.

En cuarto  lugar se describen los  campos que conforman una  trama Ethernet, qué
rol cumple y cómo se componen cada  uno ellos. Además se expone cuándo una trama
Ethernet se considera inválida.

En  quinto lugar,  se detallan  qué particularidades  tendrá una  capa MAC  para
Ethernet que trabaja a 40/100 Gb/s según el estándar IEEE 802.3ba.

Finalmente, se ve  la interfaz GMII que permite la  conexión del diseño personal
con el IP-Core que se utiliza para validar el diseño de la MAC.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Modelo de interconexión de sistemas abiertos o “modelo OSI”}

En el  año 1980,  la Organización  Internacional de  Normalización (ISO)  creó y
estandarizó un  modelo de  referencia para  protocolos de  red conocido  como el
modelo OSI. En el núcleo de este  estándar se define una normativa que establece
siete capas  que explicitan las  diferentes etapas por  las que deben  pasar los
datos para viajar de un dispositivo a otro sobre una red de comunicaciones.

Debido a que el mundo de  las comunicaciones se encuentra en continua expansión,
se tuvo  que crear un método  para que las distintas  tecnologías elaboradas por
diferentes  fabricantes pudieran  entenderse  y comunicarse  incluso cuando  las
implementaciones de las tecnologías no coincidieran.  Es por esta razón que este
modelo es de gran utilidad aunque se trate de una construcción lógica y no tenga
un correlato directo con el mundo real.

El modelo de capas OSI se encuentra dividido en las siguientes capas:

\subsection{Capa física}
La capa  más baja del  modelo OSI. Se  refiere tanto al  medio físico como  a la
forma en la que la información se comunica por el medio.

Sus funciones principales son:

\begin{itemize}
\item Definir el medio o medios físicos por los que va a viajar la comunicación:
  fibra óptica, aire, etc.
\item Definir las características materiales y eléctricas que serán usados en la
  transmisión de los datos por el medio.
\item Transmitir el flujo de información a través del medio.
\item Garantizar la conexión, pero no la fiabilidad de ésta
\end{itemize}

\subsection{Capa de enlace de datos}
La  capa  de  enlace  provee  transferencia de  datos  entre  nodos.  Detecta  y
posiblemente corrige  errores que puedan  ocurrir en  la capa física.  Define el
protocolo para establecer  y terminar una conexión entre dos  o más dispositivos
conectados  físicamente. Además  define  protocolos de  control  de flujo  entre
ellos.  La familia  de estándares  IEEE  802 divide  la  capa de  enlace en  dos
subcapas:

\begin{itemize}
\item  \textbf{Capa  de  Control  de  Acceso al  Medio  (MAC):}  responsable  de
  controlar de qué forma los dispositivos en  la red obtienen el acceso al medio y
  obtienen el permiso para transmitir la información.
\item  \textbf{Capa  de  Control  de  Enlace Lógico  (en  inglés  \textit{Logical  Link
    Control}):} responsable de identificar y  encapsular protocolos de red y realizar
  el control de errores y sincronización de tramas.
\end{itemize}

\subsection{Capa de red}
La  capa  de  red  provee  los medios  funcionales  y  los  procedimientos  para
transferir secuencias de datos de tamaño variable (llamados paquetes) de un nodo
al otro  conectados a la  red. El objetivo  de la capa de  red es hacer  que los
datos lleguen  desde el  dispositivo origen  al destino aún  cuando ambos  no se
encuentran conectados de  forma directa, posiblemente enrutando  los paquetes de
información por medio de dispositivos intermedios.

En este nivel  se realiza un direccionamiento  lógico y se determina  la ruta de
los datos desde el transmisor origen hasta su receptor final.

\subsection{Capa de transporte}
La capa de  transporte se encarga de transportar los  datos desde el dispositivo
origen al destino independizandose del tipo  de red física que utilice. Se ocupa
de  proporcionar   funcionalidades  de  calidad   de  servicio  y   controla  la
confiabilidad  del  enlace  por  medio  de  control  de  flujo,  segmentación  y
desegmentación de paquetes y control de errores.

\subsection{Capa de sesión}
La capa de sesión brinda mecanismos y procedimientos para controlar de qué forma
las aplicaciones de los sistemas finales dialogan. En muchas aplicaciones, los
servicios brindados por esta capa son prescindibles.

\subsection{Capa de presentación}
La capa  de presentación  establece el  contexto entre entidades  de la  capa de
aplicación  en el  cual  estas  entidades pueden  utilizar  distinta sintaxis  y
semántica si el servicio de presentación ofrece un mapeo entre ellas.

\subsection{Capa de aplicación}
La capa de aplicación ofrece a las  aplicaciones la posibilidad de acceder a los
servicios que brindan las capas inferiores  y define los protocolos que utilizan
las  aplicaciones para  el  intercambio  de datos.  El  usuario, comúnmente,  no
interactúa  directamente  con el  nivel  de  aplicación  sino  que lo  hace  con
programas que ocultan  la complejidad subyacente, a su vez  interactuando con la
capa de aplicación.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{modelo_osi.png}
	\caption[Modelo de capas OSI.]{Modelo de capas OSI.}
	\label{fig:osi}
\end{figure}

\section{Capa MAC para 802.3 IEEE - Ethernet y su lugar en el modelo OSI}
Ethernet es  una tecnología  tradicional para conectar  redes de  forma cableada
permitiendo a  dos o más dispositivos  comunicarse en el medio  coordinando esta
comunicación con un protocolo.

Para Ethernet, se definen especificaciones para capa  1 y capa 2 del modelo OSI.
Dentro de la capa de enlace de datos o capa dos (2) del modelo OSI, se encuentra
la capa  de Control  de Acceso  al Medio o  MAC. El  estándar 802.3  IEEE define
ciertas funcionalidades que debe cumplir la capa MAC:

\begin{itemize}
  \item Recepción y transmisión de tramas (en inglés \textit{Frames}).
  \item Re transmisión half-duplex y funciones de backoff.
  \item Anexar en vía  de transmisión y corroborar en vía  de recepción el campo
FCS (en inglés \textit{Frame Check Sequence}).
\item Aplicar un espacio entre frames transmitidos o IFG (en Inglés \textit{Interframe
Gap}).
  \item Descartar tramas malformadas recibidas.
  \item  Preponer  en vía  de  transmisión  y remover  en  via  de recepción  el
préambulo, el delimitador  de inicialización de trama o SFD  (en inglés \textit{Start of
Frame Delimiter}) y el relleno (en inglés \textit{Padding}).
\end{itemize}

Inmediatamente por encima de la capa MAC se encuentra la capa LLC e
inmediatamente por debajo se encuentra la subcapa de reconciliación
Reconciliation Sublayer como se observa en la Figura \ref{fig:mac_osi}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{mac_osi.pdf}
	\caption[Capa MAC y  su lugar en el  modelo OSI para Ethernet.]{Capa  MAC y su
    lugar en el modelo OSI para Ethernet.}
	\label{fig:mac_osi}
\end{figure}

Viendo la  Figura \ref{fig:mac_osi}, ubicamos la  capa MAC dentro de  la capa de
enlace  para Ethernet.  Como ya  se mencionó,  la funcionalidad  de la  capa LLC
consiste en identificar y encapsular protocolos  de red y realizar el control de
errores  y  sincronismo..  Mientras  tanto, la  Reconciliation  Sublayer  es  la
encargada de serializar la información que  se recibe de forma paralela de capas
inferiores para entregársela a la MAC, que  trabaja de forma serial, una trama a
la vez. Las interfaces GMII, XGMII, XLGMII  y CGMII son interfaces del tipo MII:
Interfaz Independiente del Medio (en  inglés Media Independent Interface). Ellas
son  las   encargadas  de   establecer  un   “contrato”  para   independizar  la
implementación  de la  capa  MAC  del medio  en  el cual  se  va  a realizar  la
transmisión. Ya  por debajo  de las  capas del  tipo MII,  se encuentra  la capa
física, de  la cual  la MAC  ya es  independiente, siempre  y cuando  respete el
contrato de la interfaz MII correspondiente.

\section{Especificaciones sobre la MAC para IEEE 802.3 - Ethernet}

\subsection{Primitivas MAC}
El estándar  IEEE 802.3 define  de qué  forma la capa  MAC se comunicará  con su
cliente. Se definen dos  primitivas: MA\_DATA.request y MA\_DATA.indication como
se  puede  ver  en  la  Figura \ref{fig:servicios_mac}.  La  primera  define  la
transferencia de  información desde un cliente  MAC hacia una única  o múltiples
entidades  y  es  generada por  el  cliente  MAC  cuando  se vaya  a  transmitir
información. La segunda define la transferencia de información desde una entidad
de una  capa inferior al  cliente o clientes  de la capa  MAC y es  pasada desde
capas inferiores al cliente  de la capa MAC para indicar el  arribo de una trama
destinada a él.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{servicios_mac.pdf}
	\caption[Especificación de servicios de la MAC.]{Especificación de servicios de la MAC.}
	\label{fig:servicios_mac}
\end{figure}

\subsection{Especificaciones de la trama Ethernet en la capa MAC}
La figura \ref{fig:frame_ethernet} muestra el formato de un paquete Ethernet: El
preámbulo, la delimitación  de inicio de trama (SFD), las  direcciones destino y
fuente,  el  campo de  longitud/tipo  que  indica  la  longitud o  el  protocolo
contenido en el siguiente  campo, el campo de datos que  contiene los datos para
el cliente MAC, un  campo que contiene padding si es requerido  y el campo FRAME
CHECK SEQUENCE (FCS) que contiene un Cyclic Redundancy Check (CRC) para detectar
errores en la trama recibida. El campo  de extensión es agregado solamente en el
caso de operar en  1000 Mb/s en modo half-duplex. De  estos campos, todos tienen
tamaño fijo  a excepción  de los  campos MAC  CLIENT DATA,  PAD y  EXTENSION que
pueden tener  un número  entero de octetos  o bytes entre  los valores  mínimo y
máximo que son determinados según la implementación específica de la MAC.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{frame_ethernet.pdf}
	\caption[Formato del frame Ethernet.]{Formato del frame Ethernet.}
	\label{fig:frame_ethernet}
\end{figure}

\subsection{Mapeo de primitivas MAC}
En  la  Figura  \ref{fig:frame_ethernet_if_service_map} se  presenta,  según  el
estándar  IEEE 802.3,  el  mapeo de  los  campos  de la  trama  Ethernet en  las
primitivas MAC y qué campos se incluyen en cada una de ellas. Con línea punteada
se presentan los campos  PAD y FCS debido a que pueden o  no ser incluídos en la
primitiva MA\_DATA.indication dependiente del modo  de funcionamiento de la MAC y
cómo se encuentra configurada.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{frame_ethernet_if_service_map.pdf}
	\caption[Mapeo de las primitivas a servicios de la interfaz con MAC.]{Mapeo de
    las primitivas a servicios de la interfaz con MAC.}
	\label{fig:frame_ethernet_if_service_map}
\end{figure}

\section{Trama Ethernet}
En esta sección  se tratan los temas  pertinentes a la composición  de una trama
Ethernet y qué conforma una trama válida y una inválida.

\subsection{Composición de la trama}
La trama Ethernet se compone por los siguientes campos:

\subsubsection{Preamble}
El préambulo es una  secuencia de 7 bytes en la que se  repite 7 veces el patrón
“10101010”.  Es utilizado  para sincronizar  transmisor y  receptor previo  a la
comunicación de una trama.

\subsubsection{Start of Frame Delimiter (SFD)}

El  campo SFD  es la  secuencia  “10101011” y  se encuentra  a continuación  del
preámbulo. Una trama MAC comienza inmediatamente después del SFD.

\subsubsection{Dirección destino y origen}

Cada  trama MAC  contiene  dos campos  de  direcciones o  address:  el campo  de
dirección  de  destino y  el  de  origen, en  ese  orden.  El campo  de  destino
especifica  la dirección/es  a  la  cual la  trama  se  encuentra destinada.  La
dirección origen  indica la estación desde  la cual la trama  MAC fue originada.
Cada    dirección   se    representa   como    se   muestra    en   la    Figura
\ref{fig:formato_address} y de la siguiente forma:

\begin{itemize}
\item Cada campo de dirección tendrá una longitud de 48 bits.
\item El \textbf{primer bit} (LSB en inglés \textit{Least Significant Bit}) se utiliza en
  el campo de  destino como un bit  para identificar el tipo de  dirección, ya sea
  individual o perteneciente a  un grupo. Si este bit es 0,  indicará que el campo
  contiene una dirección individual. Si es  1, indicará que contiene una dirección
  de  un grupo  que  identifica a  ninguna,  una  o más,  o  todas las  estaciones
  conectadas a  la LAN. En el  caso de una  dirección origen, el bit  se encuentra
  reservado y es 0.
\item El  \textbf{segundo bit}  se utilizará  para distinguir  entre direcciones
  administradas local  o globalmente. Para direcciones  administradas globalmente,
  este bit es 0. Para direcciones  administradas localmente, este bit será 1. Para
  el caso de  broadcast, es decir una  trama cuyo destino es  todas las estaciones
  conectadas a la red, también será 1.
\item  Cada  octeto  de  cada  dirección  será  transmitido  con  su  bit  menos
  significativo primero.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{formato_address.pdf}
	\caption[Formato del campo de dirección.]{Formato del campo de dirección.}
	\label{fig:formato_address}
\end{figure}

Una dirección MAC puede ser de alguno de los siguientes tipos:
\begin{itemize}
\item \textbf{Dirección individual:} asociada a una estación particular en la red.
\item \textbf{Dirección grupal:}  dirección multidestino o multicast, asociada  a una o
  más estaciones en  una red. A su  vez, éstas se dividen en  direcciones de grupo
  Multicast y direcciones de Broadcast.
\end{itemize}

\subsubsection{Length/Type}
El  campo LENGTH/TYPE  toma  uno de  dos significados  dependiendo  de su  valor
numérico. Para  evaluación numérica, el primer  byte es el más  importante. Este
campo se interpreta como se explica a continuación:

\begin{itemize}
\item \textbf{Interpretación de Longitud (Length):} Si  el valor de este campo es menor
  o igual a 1500  en base decimal (en base hexadecimal  0x05DC), entonces el campo
  indica el número de bytes contenido en el campo subsecuente, el campo MAC Client
  Data.
\item \textbf{Interpretación  de Tipo  (Type):} Si el  valor de este  campo es  mayor o
  igual a 1536 en base decimal (en  base hexadecimal 0x0600), este campo indica el
  Ethertype del protocolo del cliente MAC, es decir el protocolo encapsulado en el
  payload de la trama.
\end{itemize}

\subsubsection{MAC Client Data}
También  denominado  payload,  contiene  la  secuencia de  bytes  que  se  desea
transmitir. Cualquier secuencia arbitraria de bytes es válida hasta una longitud
máxima  determinada  por  la  implementación  particular.  Las  implementaciones
Ethernet deben soportar al menos uno de los tres valores máximos de longitud del
MAC Client Data definidas como sigue:

\begin{itemize}
\item \textbf{1500 decimal} -  \textit{basic frames} (una trama que no  está destinada a incluir
  etiquetas o encapsulamientos requeridos por protocolos de capas más altas).
\item \textbf{1504  decimal} -  \textit{Q-tagged frames}  (tramas para  ser implementadas  en el
  protocolo 802.1Q con virtual LANs).
\item \textbf{1982 decimal} - \textit{envelope frames} (trama pensada para permitir la inclusión
  de prefijos  y sufijos adicionales requeridos  por encapsulamientos protocolares
  de capas más altas).
\end{itemize}

\subsubsection{PAD}
El estándar establece un  tamaño mínimo de trama MAC. En  caso de ser requerido,
se agrega un  campo de PAD luego del  campo MAC CLIENT DATA  , para completar
dicho  tamaño mínimo,  que es  de 46  bytes. Esto  se hace  previo a  calcular y
agregar el  campo de FCS  (Frame Check Sequence).  El estándar no  especifica su
contenido.

\subsubsection{Frame Check Sequence}\label{sec:fcs}
Tanto el  transmisor como el receptor  generan un CRC  para el campo de  FCS. El
campo contiene  un valor de CRC  de 4 bytes. Es  generado a partir de  todos los
campos a excepción del FCS. El CRC que se emplea es un CRC32 en donde G(x):

\begin{equation}
  G(x) = X^{32}+X^{26}+X^{23}+X^{22}+X^{16}+X^{12}+X^{11}+X^{10}+X^{8}+X^{7}+X^{5}+X^{4}+X^{2}+^{X}+1
\end{equation}

\subsubsection{Extension}
Secuencia  de bits  de  extensión  utilizada solamente  para  operación en  modo
half-duplex para velocidad de transmisión de 1Gb/s. Se utiliza para prolongar la
duración del  frame un tiempo suficientemente  largo para que permita  todas las
estaciones que comparten el medio puedan  detectar colisiones (en el caso de que
ocurran).

\subsubsection{Trama Inválida}\label{sec:trama_invalida}
Se define como una trama MAC inválida, aquella en la que se cumpla al menos una de las siguientes condiciones:

\begin{itemize}
\item La longitud del campo de datos es inconsistente con el valor de longitud
  especificado en el campo LENGTH/TYPE. Si  dicho campo contiene un valor de Tipo,
  la longitud de la trama se asume  consistente con este campo y no se considerará
  una trama como inválida bajo este criterio.
\item La longitud de la trama no es un número entero de bytes.
\item Los bits de una trama recibida no generan en el receptor un valor de CRC
  idéntico al recibido en el campo FCS.
\end{itemize}

Los contenidos de las tramas MAC inválidas no serán pasados a su cliente.

\section{GMII y Reconciliation Sublayer para IEEE 802.3}\label{sec:gmii_rs}

\subsection{GMII}
La GMII es una interfaz del tipo  MII para velocidad de transmisión de 1 Gbit/s.
Hoy en día es ampliamente utilizada  en placas de red de computadoras personales
y existen IP-Core que las sintetizan en  FPGA. Debido a la posibilidad a acceder
a un IP-Core que implementa esta interfaz, se implementa y utiliza esta interfaz
en este proyecto.

Emplea tanto  líneas de transmisión como  de recepción y puede  trabajar en modo
half-duplex o  modo full-duplex.  Las señales  de la  GMII se  pueden ver  en la
Figura \ref{fig:gmii_pls_primitives} y son:

\begin{itemize}
\item \textbf{TXD<7:0>:} Es el flujo de datos  por la vía de transmisión y tiene
  8 bits de ancho.
\item \textbf{TX\_EN:} Indica si los datos en TXD son válidos o no.
\item \textbf{TX\_ER:} Indica al receptor que  hay un error durante el proceso de
  transmisión.
\item \textbf{GTX\_CLK:}  Clock con el  cual debe sincronizarse el  receptor para
  muestrear los datos en las vías de transmisión.
\item \textbf{RXD<7:0>:} Es el flujo de datos  por la vía de recepción y tiene 8
  bits de ancho.
\item  \textbf{RX\_ER:} Indica  que  ha habido  un error  durante  el proceso  de
  transmisión en la vía de comunicación.
\item \textbf{RX\_DV:} Indica si los datos en RXD son válidos o no.
\item \textbf{CRS:} Indica si el medio está siendo ocupado por otra estación.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{gmii_pls_primitives.pdf}
	\caption[Primitivas del servicio PLS, Reconciliation Sublayer y GMII/CGMII]{Primitivas del servicio PLS, Reconciliation Sublayer y GMII.}
	\label{fig:gmii_pls_primitives}
\end{figure}

\subsection{Reconciliation Sublayer}
La Reconciliation Sublayer realiza el mapeo de las señales provistas por la GMII
a  las primitivas  de servicio  PLS  correspondientes como  se ve  en la  Figura
\ref{fig:gmii_pls_primitives}. Estas primitivas son:

\begin{itemize}
\item \textbf{PLS\_DATA.request:} se genera por la capa MAC para enviar información por el
medio.
\item \textbf{PLS\_SIGNAL.indication:} esta  se genera solamente en  half-duplex cuando se
detecta que ha ocurrido un error en la comunicación.
\item \textbf{PLS\_DATA.indication:} se genera para indicar el arribo de información desde
capas inferiores.
\item  \textbf{PLS\_DATA\_VALID.indication:}  indica  si   los  datos  recibidos  de  capas
inferiores son o no válidos.
\item \textbf{PLS\_CARRIER.indication:} se genera  solamente en half-duplex cuando se
detecta que el medio está ocupado.
\end{itemize}

\section{MAC Ethernet para 40/100 Gb/s según IEEE 802.3ba}

El grupo de trabajo de IEEE 802.3 designa grupos especiales llamados task forces
para hacer  adiciones al  estándar 802.3.  Para 40/100 Gb/s  se designó  el task
force 802.3ba.  Este estándar fue  anunciado en  Julio de 2007  y posteriormente
ratificado el  17 de Junio  de 2010.  Soporta operación full-duplex  solamente e
incluye otras características, algunas de interés para este trabajo son:

\begin{itemize}
\item Preserva la trama Ethernet 802.3 utilizada en 802.3 MAC.
\item Mantiene el tamaño mínimo y máximo de tramas del estándar 802.3.
\item Provee soporte para tasas de transmisión de MAC de 40 y 100 Gbit/s.
\end{itemize}

Este estándar  define de qué forma  se deben mapear  las señales entre la  MAC y
capas  inferiores.  Se  definen  primitivas de  servicio  llamadas  PLS  Service
Primitives (PLS  en inglés  \textit{Physical Layer Signaling})  que deben  ser respetadas
para independizar la implementación de la capa de enlace de la capa física. Esto
se logra implementando la interfaz XLGMII/CGMII  y respetando las señales que se
establecen.  Para adaptar  la  MAC  a la  interfaz  XLGMII/CGMII  se utiliza  la
Reconciliation    Sublayer.    Esto    se     puede    ver    en    la    Figura
\ref{fig:xlgmii_pls_primitives}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{xlgmii_pls_primitives.pdf}
	\caption[Primitivas del servicio PLS, Reconciliation Sublayer y XLGMII/CGMII]{Primitivas del servicio PLS, Reconciliation Sublayer y XLGMII/CGMII.}
	\label{fig:xlgmii_pls_primitives}
\end{figure}

\subsection{XLGMII/CGMII y Reconciliation Sublayer}\label{sec:xlgmii_rs}

\subsubsection{XLGMII/CGMII}

La XLGMII/CGMII es una interfaz que se utiliza para independizar la capa MAC del
medio  en el  cual se  realiza la  transmisión. Emplea  líneas de  transmisión y
recepción que se organizan de la siguiente forma:

\begin{itemize}
\item \textbf{TXD<63:0>:} Es el  flujo de datos por la vía de transmisión  y tiene 64 bits
  de ancho.
\item \textbf{TXC<7:0>:} Es el  flujo de control de los datos por la  vía de transmisión y
  tiene 8 bits de ancho.
\item \textbf{TX\_CLK:}  Es el Clock con  el cual se  sincroniza el transmisor y  debe ser
  utilizado por el receptor para sincronizar la recepcion de datos.
\item \textbf{RXD<63:0>:} Es el flujo de datos por  la vía de recepción y tiene 64 bits de
  ancho.
\item \textbf{RXC<7:0>:}  Es el flujo de  control de los datos  por la vía de  recepción y
  tiene 8 bits de ancho.
\item \textbf{RX\_CLK:} Es el  Clock con el cual se sincroniza el  receptor y es utilizado
  para muestrar los datos recibidos.
\end{itemize}

A su vez, tanto las vías de transmisión como de recepción, se organizan en lanes
como se muestra  en la Figura \ref{fig:xlgmii_lanes} en donde  para cada lane de
datos, se corresponde un lane de control.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{xlgmii_lanes.pdf}
	\caption[Organización de los lanes  en la interfaz XLGMII/CGMII] {Organización
    de los lanes en la interfaz XLGMII/CGMII.}
	\label{fig:xlgmii_lanes}
\end{figure}

\subsubsection{Reconciliation Sublayer para XLGMII/CGMII}

La Reconciliation  Sublayer realiza  el mapeo  de las  señales provistas  por la
XLGMII/CGMII a las primitivas de servicio  PLS correspondientes como se ve en la
Figura \ref{fig:xlgmii_pls_primitives}. Estas primitivas son:

\begin{itemize}
\item  \textbf{PLS\_DATA.request:}  se  genera  por   la  capa  MAC  para  enviar
  información por el medio.
\item \textbf{PLS\_SIGNAL.indication:}  esta señal  no es  generada debido  a que
  solamente se utiliza en modo de operación half-duplex.
\item  \textbf{PLS\_DATA.indication:}  se  genera   para  indicar  el  arribo  de
  información desde capas inferiores.
\item \textbf{PLS\_DATA\_VALID.indication:} indica si los datos recibidos de capas
  inferiores son o no válidos.
\item \textbf{PLS\_CARRIER.indication:}  esta señal no  es generada debido  a que
  solamente se utiliza en modo de operación half-duplex.
\end{itemize}

Será responsabilidad  de la Reconciliation  Sublayer la conversión del  flujo de
datos serial de la MAC a los lanes de la XLGMII/CGMII y viceversa. Este flujo se
puede  ver  en  la  Figura \ref{fig:mac_serial_stream}.  Esta  interfaz  depende
exclusivamente de la implementación de la MAC.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[max width=\textwidth]{mac_serial_stream.pdf}
	\caption[Relación de los lanes de datos con el flujo de datos serial de la MAC]{Relación de los lanes de datos con el flujo de datos serial de la MAC.}
	\label{fig:mac_serial_stream}
\end{figure}
